\documentclass[xcolor=dvipsnames
    , handout
    ]{beamer}
\usetheme{zhaw}
\input{header.tex}
\title{Teil 1: Was ist Funktionale Programmierung}
\date{}
\author{D. Flumini, N. Gagliani}
\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\def\kw{10}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Übersicht}
\begin{fr}
	\tableofcontents
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Definition}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Beispiel: Imperativ vs. Funktional}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
    \begin{lstlisting}
sum(xs){
  i = 0
  sum = 0
  len = xs.length()
  while (i < len){
    sum = sum + xs[i]
    i = i + 1
  }
  return sum
}
\end{lstlisting}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
            \begin{itemize}
               \item Basiert auf Zuständen, Zustandsübergängen und deren zeitlichen Abfolge.
               \item Ein imperativer Algorithmus beschreibt, wie ein Problem Schritt-für-Schritt gelöst wird.
               \item Probleme werden in geeignete Arbeitsschritte zerlegt, welche in einer bestimmten Reihenfolge abgearbeitet werden müssen.
           \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
            \begin{lstlisting}
sum : List Int -> Int
sum xs = case xs of
 []       -> 0
 (x :: r) -> x + sum r
            \end{lstlisting}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
 \begin{itemize}
    \item Nahe an der ``mathematischen Notation''
    \item Definition/Beschreibung einer Funktion anstelle expliziter Anweisungen (deklarativ)
    \item Keine ``Variablen'' (im Sinn von Veränderlichen). Variablen bezeichnen
    Werte und nicht Speicherbereiche.
\end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Graham Hutton's Definition}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{quote}
        Functional programming is a style of programming that emphasizes the evaluation of expressions, rather than execution of commands. The expressions in these languages are formed by using functions to combine basic values.\\
        \color{BrickRed}{Graham Hutton}
    \end{quote}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Variablen, Funktionen und Referenzielle Transparenz}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item Die Rückgabe von Funktionen hängt immer nur von der Definition der Funktion und der Eingabe ab.
        \item In der imperative Programmierung sind Variablen Namen für Speicherbereiche. Immer wenn der Inhalt des entsprechenden Speicherbereiches ändert, dann ändert sich der Wert der Variable.
        \item In der funktionalen Programmierung sind Variablen Namen für Werte. Der Wert eine Variable ändert sich nie.
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Unveränderliche Variablen bringen in Nebeneffektfreien Kontexten eine Reihe von Vorteilen:
    \begin{itemize}
        \item Variablen können überall und jederzeit durch den von ihnen bezeichneten Wert ersetzt warden (und umgekehrt).
        \item Die Bedeutung von zusammengesetzten Ausdrücken (Teile von Programmen) ergibt sich vollständig aus den “Teilausdrücken”.
        \item Die Reihenfolge in der Ausdrücke ausgewertet werden ist für das Resultat irrelevant.
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Pragmatischer Ansatz}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Alternativ lässt sich funktionale Programmierung auch sprachunabhängig als ``Programmierstil'' oder eine Menge von ``Patterns'' auffassen.
    \begin{itemize}
        \item Vermeiden von Seiteneffekten und veränderlichen Zuständen
        \item Komponierbarkeit anstreben (``transform-oriented-programming'')
        \item Höhere Funktionen und Rekursion der Iteration vorziehen.
        \item \dots
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Entwicklung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item 1930 - 1938 (Church, Kleene, Rosser): Theoretische Fundierung der funktionalen Programmierung durch die Entwicklung des $\lambda$-Kalküls.
        \item 1958 (McCarthy): Einführung von LISP.
        \item 1966 (Landin): Mit \textit{The next 700 programming languages} erscheint ein visionäres Papier in dem viele moderne funktionale Sprachkonzepte vorweggenommen werden (z.B. algebraische Datentypen).
        \item 1974 (Liskov) Einführung von CLU und damit u.a. algebraische Datentypen, Iteratoren, ``Generics'' und ``Checked exceptions''.
        \item 1977 (Backus): Einführung der Sprache FP, ``Function-level programming''.
        \item 1970er: Stark typisierte funktionale Sprachen. ML (Meta Language) als Teil eines Theorem-Beweis-Programms (``Logic of Computable Functions'').
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item 1983-86 (Turner): Miranda als frühe Sprache mit ``lazy evaluation'', algebraischen Datentypen und polymorphem Typsystem à la Milner.
        \item Neuere Entwicklungen: Funktionale Sprachen für Mainstream ``Plattformen'' wie JVM (Scala, Clojure), .Net (F\#) und Web (clojurescript, purescript, elm, \dots) sowie die Übernahme funktionaler Konzepte in Mainstream Sprachen (lambdas, closures, continuations, \dots)
        \item Für weitere Informationen: \url{www.tinyurl.com/2pgfzpy4}
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
